\begin{subsection}{Поля и расширения}
  \begin{definition}
    Если $K$ --- подполе $L$, то $L$ называют расширением $K$.
  \end{definition}
  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $\mathbb{C}$ -- расширение  $\R$
      \item  $\Q(i) = \set[a, b \in \Q]{a + bi}$ --- расширение $\Q$
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \begin{definition}
    Поле называется простым, если в нем нет отличных от него подполей.
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Любое поле содержит единственное простое подполе.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Пусть $K$ --- поле.

    $k = \bigcap \limits_{\substack{F \subset K \\ F \text{ --- подполе}}} F$ 

    Очевидно, $k$ --- поле, простое.

     \graytext{$1 \neq 0$ в $K$,  $1, 0 \in F\ \forall\ F$}
  \end{proof}

  \begin{definition}
    Пусть $A$ --- коммутативное кольцо с 1.

    Рассмотрим канонический гомоморфизм $\Z \xrightarrow{ \varphi } A:\ n \mapsto \begin{cases} \underbrace{1 + \ldots + 1}_{n} &, n > 0 \\ 0 &, n = 0 \\ -(\underbrace{1 + \ldots + 1}_{n}) &, n < 0 \end{cases}$.

    Очевидно, $ \varphi $ --- гомоморфизм колец.

    $\ker \varphi = (c)$, для некоторого $c \geq 0$

    $c$ называется характеристикой кольца  $A$.
    
  \end{definition}

  \begin{designation}
    $\charf A$
  \end{designation}

   \begin{proposition} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $\charf (\Z / m\Z) = m$
      \item  $\charf \Q = \charf \mathbb{C} = 0$
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \begin{proposition}
    Пусть $A$ --- область целостности. 

    Тогда $\charf A$ --- простое число или 0.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Пусть это не так. $\charf A = m = ab$,  $1 < a,b < m$.

    Тогда $0 = \underbrace{1 + \ldots + 1}_{m} = (\underbrace{1 + \ldots + 1}_{a}) (\underbrace{1 + \ldots + 1}_{b}) \neq 0$.

    Пусть $\charf A = 1$. Но тогда $1 = 0$, противоречит определению области целостности.
  \end{proof}

  \begin{proposition}
    Классификация простых полей.

    Пусть $F$ --- простое поле.
    \begin{enumerate}
      \item $\charf F = 0 \SO F \overset{\sim}{=} \Q$
      \item $\charf F = p > 0 \SO F \overset{\sim}{=} \mathbb{F}_{p} \overset{\sim}{=} \Z/p\Z$
    \end{enumerate}
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Рассмотрим $\Z \xrightarrow{\alpha} F$

    \begin{enumerate}
      \item Построим $\Q \xrightarrow{ \varphi } F:\ \frac{m}{n} \mapsto \frac{\alpha(m)}{\alpha(n)}$, $\alpha(n) \neq 0$, так как  $\charf = 0$. 

        $\frac{m}{n} = \frac{m'}{n'} \SO mn' = m'n \SO \alpha(m)\alpha(n') = \alpha(m')\alpha(n) \SO \frac{\alpha(m)}{\alpha(n)} = \frac{\alpha(m')}{\alpha(n')}$ 

        $\ker \varphi = 0$, так как $\Q$ --- поле  $\SO \Image \varphi \overset{\sim}= \Q \SO \Image \varphi$ --- поле $\SO \Image \varphi = F$

      \item $\ker \alpha = (p) \SO \Image \alpha \overset{\sim}{=} \Z / (p) \overset{\sim}{=} \mathbb{F}_p \SO \Image \alpha $ --- поле $\SO \Image \alpha = F \SO F \overset{\sim}{=} \mathbb{F}_p$
    \end{enumerate}
  \end{proof}

  \begin{observation}
    У поля и подполя одинаковые характеристики.
  \end{observation}

  \begin{designation}
    Пусть $K$ --- поле, расширение $k$ $\EQ K/k$
  \end{designation}

  \begin{definition}
    Пусть $K$ --- поле, расширение $k$.
    Пусть $\Theta_1, \ldots, \Theta_{n} \in K$. Рассмотрим расширение $k$, порожденное $\Theta_1, \ldots, \Theta_{n}$.

    $k(\Theta_1, \ldots, \Theta_{n}) = \bigcap \limits_{\substack{F \text{ --- подполе }K \\ F \supset k \\ \Theta_1, \ldots, \Theta_{n} \in F}} F$

    Заметим, что $k[\Theta_1, \ldots, \Theta_{n}] = \bigcap \limits_{\substack{A \text{ --- подкольцо } K\\ A \supset k \\ \Theta_1, \ldots, \Theta_{n} \in A}} A$ --- подкольцо, порожденное $\Theta_{i}$.

    $k[\Theta_1, \ldots, \Theta_{n}] \subset k(\Theta_1, \ldots, \Theta_{n})$ --- в общем случае. Часто они совпадают.
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Пусть $K/k$ расширение,  $\Theta \in K$ называется алгебраическим над  $k$, если $\exists\ f \in k[x]:\ f(\Theta) = 0$. Иначе  $\Theta$ называется трансцендентным над $k$.
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Пусть $\Theta$ --- алгебраическое над $k$. Тогда $ \set[f(\Theta) = 0]{f \in k[x]} = (p) $, где $p$ --- неприводимое.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    $f(\Theta) = g(\Theta) = 0 \SO (f + g)(\Theta) = 0$

    $f(\Theta) = 0, g \in k[x] \SO (fg)(\Theta) = 0 \SO$ выполнились условия идеала.

    В кольце многочленов все идеалы главные.

     $p = fg$

     $p(\Theta) = 0 \SO \scases[[]{f(\Theta) = 0 \\ g(\Theta) = 0} \SO \scases[[]{f \in (p) \\ g \in (p)}$

     Таким образом, $p$ --- неприводим.

     $p$ --- минимальный многочлен элемента $\Theta$
  \end{proof}

  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $k = \R, K = \mathbb{C}$.

        Любой элемент будет алгебраическим

        $a + bi \in \mathbb{C}$

        $(x - a - bi)(x - a + bi) = x^2 - 2a + a^2 + b^2 = f \in k[x]$

        $f(a + bi) = 0$ 

      \item $k = \Q, K = \R$

        $\sqrt{2}$ --- алгебраичен над $\Q$.

        $\pi$ --- трансцендентно над $\Q$.
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \begin{definition}
    Расширение $K/k$ называют алгебраическим, если все элементы $K$ алгебраичны над $k$.
    В противном случае говорят, что расширение трансцендентно.
  \end{definition}

   \begin{definition} Степень расширения.

     Пусть $K/k$ --- расширение.
     
     $K$ можно рассматривать как линейное пространство над  $k$.

     $\dim_{k} K =: [K : k]$ --- степень расширения 
    
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Расширение $K/k$ называется конечным, если  $[K : k]$ конечно.
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Пусть $K/k$ и $L/K$ --- конечные расширения. Тогда $L/k$ --- конечное расширение и $[L : k] = [L : K] \cdot [K : k]$
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $

    $x_1, \ldots, x_{n}$ --- базис $K$ как линейного пространства над $k$.

    $y_1, \ldots, y_{m}$ --- базис  $L$ как ЛП над $K$.

    Докажем, что $(x_{i} y_{j})_{\substack{i = 1, \ldots, n \\ j = 1, \ldots, m}}$ --- базис $L/k$.

     $c \in L:$
      $c = b_1y_1 + \ldots + b_{n}y_{n}$, $b_{i} \in K$

      $c = \sum \limits_{j=1}^{n}(\sum \limits_{i=1}^{m} a_{ij}x_{i})y_{j}$, $a_{ij} \in K$ 

      $\SO \Lin_{k}({x_{i}y_{j}}) = L$

      Пусть $\sum \limits_{i,j} a_{ij} x_{i}y_{j} = 0$ 

      $(y_{j}) $ --- базис $L/K$

       $\sum_{i} a_{ij} x_{i} = 0\ \forall\ j \SO a_{ij} = 0\ \forall\ i, j$ 
  \end{proof}

  \begin{example}
    $k = \Q, K = \Q(\sqrt{2}), L = \Q(\sqrt{2}, \sqrt{3})$
    
    $[K:k] = 2$, так как $ \set[a,b \in \Q]{a + b \sqrt{2} } $ --- уже поле, проверяется тривиально.

    Аналогично, $[L:K] = 2$.

    $\SO [L : k] = 4$
  \end{example}

  \begin{designation}
    Минимальный многочлен $\Theta$ над $k$ будем обозначать $\Irr_{k, \Theta}$
  \end{designation}

  \begin{proposition}
    Пусть $\Theta$ --- алгебраическое над $k$, $f = \Irr_{k, \Theta}$, $K = k(\Theta)$.

    Тогда
     \begin{enumerate}
       \item $K \overset{\sim}{=} k[x] / (f)$
       \item $K = k[\Theta]$ 
       \item $[K:k] = \deg f$
    \end{enumerate}
  \end{proposition}
  \begin{proof}  $ $
    Пусть $\Theta \in L \supset k$.

    Рассмотрим гомоморфизм подстановки: $k[x] \xrightarrow{ \varphi } L:\ g \mapsto g(\Theta)$

    $\ker \varphi = (f)$

    Отсюда следует, что $\Image \varphi \overset{\sim}{=} k[x] / (f)$ --- поле (многочлен неприводим).

    Убедимся, что это и есть $K$.

    $\Theta \in \Image \varphi$, так как $\Theta \in \varphi(X) \SO \Image \varphi \supset k(\Theta)$

    Но с другой стороны, $\Image \varphi = \set[\alpha_{i} \in k]{\alpha_0 + \alpha_1 \Theta + \ldots = \alpha_{n} \Theta^n} \subset k(\Theta)$

    Таким образом, $k(\Theta) = \Image \varphi$

    Получили утверждения 1 и 2.

    \vspace{0.5em}

    Утверждение 3:

    $K \overset{\sim}{=} k[x] / (f)$ как линейное пространство над $k \SO \dim_{k} K = \dim_{k} k[x]/ (f) = \deg f$

    \vspace{0.5em}  
    Или можно еще вот так:
    $K = \set[m \in \N, \alpha_{i} \in k]{\alpha_0 + \alpha_1\Theta + \ldots + \alpha_{m}\Theta^m} = \\ = \set[\alpha_{i} \in k]{\alpha_0 + \alpha_1\Theta + \ldots + \alpha_{d-1}\Theta^{d-1}}$, $d = \deg f$, так как $f(\Theta) = 0$.

    $g = q \cdot f + r \SO g(\Theta) = r(\Theta)$

    Если окажется так, что $\alpha_0 + \alpha_1\Theta + \ldots + \alpha_{d-1}\Theta^{d-1} = \beta_0 + \beta_1\Theta + \ldots + \beta_{d-1}\Theta^{d-1} \SO h(\Theta) = 0$, 
    где $h = (\beta_0 - \alpha_0) + (\beta_1 - \alpha_1)\Theta + \ldots + (\beta_{d-1} - \alpha_{d-1}) \Theta^{d-1} \SO h = 0$, так как $\deg h < \deg f$, а $f$ минимален.
      
  \end{proof}

  \begin{observation}
    Попутно установили, что $1, \Theta, \ldots, \Theta ^{d-1}$, где $d = \deg f$, образуют базис  $K$ над $k$.

    Минимальный многочлен полностью определяет структуру алгебраического расширения.
  \end{observation}

  \begin{definition}
    Расширение $K/k$ называется конечно порожденным, если  $\exists\ \Theta_1, \ldots, \Theta_{n} \in K$, такие что $K = k(\Theta_1, \ldots, \Theta_{n})$.
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    Пусть $K/k$ --- некоторое расширение.
    Тогда следующие условия эквивалентны

     \begin{enumerate}
       \item $K / k$ конечно

       \item  $K / k$ алгебраическое и конечно порожденное

       \item $K = k(\Theta_1, \ldots, \Theta_{n})$, где $n \in N$, и все  $\Theta_{i}$ алгебраические.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $
    \begin{itemize}
      \item $1 \SO 2$
        
        Пусть  $x \in K$. Проверим его алгебраичность.

        $d = [K : k]$.

        Рассмотрим  $1, x, \ldots, x^d \in K$, их $d + 1$, а размерность $d \SO \exists\ a_0, \ldots, a_{d} \in k:\ a_0 + a_1x + \ldots + a_{d}x^d = 0$ и не все $a_{i} = 0$.

        Рассмотрим $f = a_{0} + a_{1}X + \ldots + a_{d}X^d \neq 0$ 

        Но $f(x) = 0 \SO x$ алгебраично.

        Докажем, что расширение конечно порождено.

        Пусть $b_1, \ldots, b_{d}$  --- базис $K/k$.

         $\forall\ x \in K:\ x = a_1b_1 + \ldots + a_{d}b_{d}$ для некоторых $a_i \in k$
         $\SO x \in k[b_1, \ldots, b_{d}]$

         Это значит, что  $k(b_1, \ldots, b_{d}) = k[b_{1}, \ldots, b_{d}] \overset{\sim}{=} K$.

         \graytext{В данном случае конечно порожденные поля конечно порождены как кольца (??)}

      \item $2 \SO 3$

        тривиально

      \item $3 \SO 1$

        Применим индукцию по $n$.

        \begin{itemize}
          \item $n = 0$.  $k/k$ --- конечно.

          \item Переход. По индукционному предположению  $[K' : k] < \infty$, где  $K' = k(\Theta_1, \ldots, \Theta_{n-1})$.

            Но $K = K'(\Theta_{n})$ --- простое алгебраическое расширение $\SO $ его степень конечна:  
            
            $[K'(\Theta_{n}) : K'] < \infty] \SO [K : k] < \infty$
        \end{itemize}

    \end{itemize}
    
  \end{proof}

  \begin{observation}
    Если $[K : k] = d$,  $\Theta \in K$,  $f = \Irr_{k, \Theta}$, то $\deg f \mid d$.

    $\deg f = [k(\Theta) : k]$. 
    С другой стороны  $[K:k] = [k(\Theta) : k] \cdot [K : k(\Theta)]$.
  \end{observation}

 \begin{definition}
    Пусть $K_1 / k$ и $K_2 / k$ --- расширения.

    Изоморфизмом $K_1 / k$ на $K_2 / k$ называется изоморфизм полей $ \varphi:\ K_1 \xrightarrow{} K_2 $, такой что $ \varphi\mid_{k} = \Id_{k}$
  \end{definition}

 \begin{definition}
    Пусть $k$ --- поле,  $f \in k[X]$ --- неприводим.

    Говорят, что $K/k$ получено присоединением корня $f$, если $K = k(\Theta)$ и  $\Irr_{k, \Theta} = f$. \graytext{$ \overset{\sim}{=} k[X] / (f)$}
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    $k[X] / (f)$ представляет собой расширение  $k$, полученное присоединением корня $f$.
  \end{proposition} 
  \begin{proof}
    $f(x) = f([X]) = [f(x)] = 0$, то есть $x$ --- корень $f$.

    $k[X] / (f)$ --- поле, поскольку оно состоит из сумм вида $\alpha_0 + \ldots + \alpha_{d-1}x^{d-1}$, то есть $k[X] / (f) = k(x)$ 

    \graytext{$x := [X]$}
  \end{proof}

  \begin{example}
    $\mathbb{C}$ получается из $\R$ присоединением корня $x^2 + 1$.
  \end{example}

  \begin{example}
    Присоединим к $\Q$ корни многочлена $x^2 - 2$. 
    
    $\Q[X] / (x^2 - 2) = \set[a, b \in \Q]{a + b \sqrt{2}} = \set[a, b \in \Q]{a - b\sqrt{2}}$.

    Возьмем теперь многочлен $x^3 - 2$. Он неприводим, можно рассмотреть  $\Q[X] / (x^3 - 2) = \set{a + b \sqrt[3]{2} + c (\sqrt[3]{2})^2} = K_1$. Но можно взять другой корень $\lambda = \sqrt[3]{2}(-\frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{3}}{2})$ и рассмотреть $ \set{a + b\lambda + c \lambda^2} = K_2 $. Эти множества не совпадают, но поля на этих множествах изоморфны.
  \end{example}

  \begin{observation}
    Одно и тоже поле может получится присоединением разных элементов.

    $\mathbb{C} = \R(i) = \R(2i)$
  \end{observation}

  \begin{proposition}
    Пусть $x$ трансцендентно над $k$. Тогда отображение $k(X) \xrightarrow{ \varepsilon} k(x):\ \frac{f}{g} \mapsto \frac{f(x)}{g(x)}$ --- изоморфизм полей \graytext{($k(X) = Q(k[x])$ --- поле частных кольца многочленов)}.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Корректность определения:

    $x$ --- трансцендентный $\SO g(x) \neq 0$ при  $g \neq 0$.

    Независимость от представления:

    Пусть $\dfrac{f}{g} = \dfrac{f_1}{g_1} \SO fg_1 = f_1g \SO f(x)g_1(x) = f_1(x)g(x) \SO \dfrac{f(x)}{g(x)} = \dfrac{f_1(x)}{g_1(x)}$

    Проверим гомоморфизм:

    $ \varepsilon\left(\dfrac{f_1}{g_1} + \dfrac{f_2}{g_2}\right) = \varepsilon\left(\dfrac{f_1g_2 + f_2g_1}{g_1g_2}\right) = \dfrac{f_1(x)g_2(x) + f_2(x) g_1(x)}{g_1(x)g_2(x)} = \dfrac{f_1(x)}{g_1(x)} + \dfrac{f_2(x)}{g_2(x)} = \varepsilon\left(\dfrac{f_1}{g_1}\right) + \varepsilon\left(\dfrac{f_2}{g_2}\right)$ 

    Аналогично, $ \varepsilon\left(\dfrac{f_1}{g_1}\cdot \dfrac{f_2}{g_2}\right) = \varepsilon\left(\dfrac{f_1}{g_1}\right) \varepsilon\left(\dfrac{f_2}{g_2}\right)$ 

    $\SO \Image \varepsilon$ --- поле.

    $x = \varepsilon(X) \in \Image \varepsilon$

    $k \subset \Image \varepsilon \SO k(x) \subset \Image \varepsilon$

    С другой стороны, $\forall \frac{f(x)}{g(x)}$ как-то получается в поле $k(x)$ арифметическими действиями, то есть 
    
    $\Image \varepsilon \subset k(x) \SO \Image \varepsilon = k(x)$

  \end{proof}

  \begin{exercise}
    $X^2 \in K(X)$

    Рассмотрим  $K(X^2)$ --- собственное подполе  $K(X)$

    $? h \in K(X):\ K(h) = K(X)$

    (найти автоморфизм)
  \end{exercise}

  \graytext{По всей этой теме можно почитать Ван дер Вардена, лекции Милна (eng)}.

  \vspace{2em} \graytext{Лекция 2019-04-17}

  \begin{example}
    $\Q(\pi) \overset{\sim}{=} \Q(e)$
  \end{example}

  \begin{observation}
    $x$ --- алгебраическое, $f = \Irr_{k,x} = \lambda_0 + \lambda_1 x + \ldots + \lambda_{d-1}x^{d-1} + x^{d}$.

    $k(x) \overset{\sim}{=} k[x] / (f)$

    $d = \deg f$

    $1, x, \ldots, x^{d-1}$ --- базис $L$ как линейное пространство над  $k$

    $f(x) = 0$
  \end{observation}

  \begin{example}

    Можно рассмотреть по-разному строить расширения, но они будут изоморфны: $\Q[x] / (x^3 - 2) \overset{\sim}{=} \Q(\sqrt[3]{2}) \overset{\sim}{=} \Q(\sqrt[3]{2} \cdot (-\frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{3}}{2})$
  \end{example}

  \begin{definition}
    Пусть $K/k$ --- расширение полей, $f \in k[X]$. 

    Говорят, что  $K$ --- поле разложения $f$ над $k$, если выполняются два условия:

    \begin{enumerate}
      \item $f = \varepsilon (X - a_1) \ldots (X - a_{n})$ в $K[X]$
      \item  $K = k(a_{1}, \ldots, a_{n})$
    \end{enumerate}
  \end{definition}

  \begin{example} $ $
    \begin{enumerate}
      \item $\mathbb{C}$ --- поле разложения  $x^2 + 1$ над $\R$
      \item  $\Q(\sqrt{2})$ --- поле разложения  $x^2 - 2$ над $\Q$
      \item  $\Q(\sqrt[3]{2})$ --- {\bf не} поле разложения $x^3 - 2$ над  $\Q$

        $x^{3} - 2 = (x - \sqrt[3]{2}) q$, где $q$ неприводим над $\Q(\sqrt[3]{2}) \subset \R$
      \item Поле разложения $x^{3} - 2$ над $\Q$:

        $\Q(\sqrt[3]{2}, \sqrt[3]{2} \cdot \omega, \sqrt[3]{2} \cdot \omega^2) = \Q(\sqrt[3]{2}, \omega) = \Q(\sqrt[3]{2}, i\sqrt{3})$, где  $\omega = -\frac{1}{2} + i \frac{\sqrt{3}}{2}$
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \begin{proposition}
    Пусть $k$ --- поле, $f \in k[X]$. Тогда у  $f$ существует поле разложения над $k$.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Индукция по $\deg f$:

    \begin{itemize}
      \item $\deg f = 1 \SO k$ --- искомое
      \item Переход:

        Пусть  $g$ --- неприводимый делитель $f$. Рассмотрим поле $k'$, полученное из  $k$ присоединением корня $g$. Пусть $x$ --- корень $g$ в $k'$.
        Тогда  $(X - x) \mid g$  в $k'[X]$.
        Но  $g$ был делителем $f$, в большем поле тоже останется делителем.

        $\SO f = (X - x) f_1$, $f_1 \in k'[X]$

        $\deg f_1 = \deg f - 1$

        По индукционному предположению, существует $K/k'$, такой что  $K$ --- поле разложения  $f_1$ над $k'$

        В $k'[X]$: $f_1 = \varepsilon(X - a_2)\ldots (X - a_{d})$, $d = \deg f$

        $\SO f = \varepsilon (X - x)(X - a_2) \ldots (X - a_{d})$

        $k(x, a_2, \ldots, a_{d}) = k(x)(a_2, \ldots, a_{d}) = k'(a_2, \ldots, a_{d}) = K$
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{observation}
    Из доказательства ясно, что $[K : k] \leq d\,!$
  \end{observation}

\end{subsection}
